[
    {
        "question": "কোন গােষ্ঠী থেকে বাঙালি জাতির প্রধান অংশ গড়ে উঠেছে? ",
        "answer": "অস্ট্রিক",
        "explanation": " বাঙালি একটি সংকর জাতি। বিভিন্ন জাতির সংমিশ্রণে সময়ের পরিক্রমায় বাঙালি জাতির উদ্ভব হয়। এ দেশে অনার্য, আর্য, মঙ্গল, দ্রাবিড় পর্তুগিজ ইংরেজ প্রভৃতি জাতির আগমন ঘটে। এ দেশ প্রথমে অনার্য তথা অস্ট্রিক গোষ্ঠীর প্রভাবাধীনে ছিল। অস্ট্রিক গোষ্ঠীর আগমনের অন্তত চৌদ্দশ বছর পর বঙ্গদেশে আর্য ও পরে দ্রাবিড় জাতির আগমন ঘটে। আর্যগণ সভ্যতা ও সংস্কৃতিতে অনার্য অপেক্ষা উন্নততর হওয়ায় আর্যদের ভাষা ও সংস্কৃতি কালক্রমে বঙ্গদেশে সুপ্রতিষ্ঠিত হয়েছিল। নৃতাত্ত্বিক বিচারে অনার্য ভাষাভাষী কোল, শবর, পুলিন্দ, হাড়ি, ডোম, চণ্ডাল প্রভৃতি বাংলার আদমি অধিবাসী যারা অস্ট্রিক বা অস্ট্রো-এশিয়াটিক গোষ্ঠীর অন্তর্ভুক্ত। আনুমানিক পাঁচ-ছয় হাজার বছর পূর্বে ইন্দোচীন থেকে আসাম হয়ে এ অস্ট্রিক গোষ্ঠীর বঙ্গদেশে আগমন ঘটে। এরা চাষাবাদ লোহা-তামা প্রভৃতির ব্যবহার জানতো। কাজেই বাঙালি জাতির প্রধান অংশ গড়ে উঠেছে অস্ট্রিক বা অনার্য গোষ্ঠী থেকে।",
        "options": [
            "নেগ্রিটো",
            "ভােটচীন",
            "দ্রাবিড়",
            "অস্ট্রিক"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ঢাকায় সর্বপ্রথম কবে বাংলার রাজধানী স্থাপিত হয়?  ",
        "answer": "১৬১০ খৃঃ",
        "explanation": " ১৬১০ সালে সুবেদার ইসলাম খান চিশতি ঢাকায় বাংলার রাজধানী স্থানান্তর করেন। প্রথমবারের মত ঢাকা রাজধানী হওয়ার মর্যাদা লাভ করে।",
        "options": [
            "১২০৬ খৃঃ",
            "১৩১০ খৃঃ",
            "১৬১০ খৃঃ",
            "১৫২৬ খৃঃ"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ঐতিহাসিক ২১-দফা দাবির প্রথম দাবিটি কী ছিল?  ",
        "answer": "বাংলাকে অন্যতম রাষ্ট্রভাষা",
        "explanation": " ১৯৫৪ সালের ১০ মার্চ এর নির্বাচন পরিচালিত হয় ২১ দফার অনুযায়ী। এই ২১ দফার প্রথম দফা ছিল বাংলাকে পাকিস্থানের অন্যতম রাষ্ট্রভাষা করা।",
        "options": [
            "বাংলাকে অন্যতম রাষ্ট্রভাষা",
            "প্রাদেশিক স্বায়ত্তশাসন",
            "পূর্ববাংলার অর্থনৈতিক বৈষম্য দূরীকরণ",
            "বিনা ক্ষতিপূরণে জমিদারি উচ্ছেদ"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অপরাজেয় বাংলা কবে উদ্বোধন করা হয়? ",
        "answer": "১৬ ডিসেম্বর ১৯৭৯",
        "explanation": " ১৯৭৯ সালের ১৬ ডিসেম্বর সকাল ৯টায় এ ভাস্কর্যের উদ্বোধন করা হয়।",
        "options": [
            "১৬ ডিসেম্বর ১৯৭৯",
            "২৬ ডিসেম্বর ১৯৭৯",
            "১ জানুয়ারি ১৯৮০",
            "২১ ফেব্রুয়ারি ১৯৮০"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জাতীয় স্মৃতিসৌধের উচ্চতা কত?  ",
        "answer": "৪৬.৫ মি.",
        "explanation": " স্মৃতিসৌধটির উচ্চতা ৪৬.৫ মি. (১৫০ ফুট)। সৌধটি সাত জোড়া ত্রিভুজাকৃতির দেয়াল নিয়ে গঠিত।",
        "options": [
            "৪৬.৫ মি.",
            "৪৬ মি.",
            "৪৫.৫ মি.",
            "৪৫ মি"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "হাজংদের অধিবাস কোথায়?  ",
        "answer": "ময়মনসিংহ ও নেত্রকোনা",
        "explanation": " ময়মনসিংহ জেলার পর্বত সংলগ্ন ভূমিতে হাজংদের বসবাস। এদের কিছুসংখ্যক শেরপুর, সিলেট ও নেত্রকোনা অঞ্চলেও বাস করে।",
        "options": [
            "ময়মনসিংহ ও নেত্রকোনা",
            "কক্সবাজার ও রাম",
            "রংপুর ও দিনাজপুর",
            "সিলেট ও মণিপুর"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নিঝুম দ্বীপের আয়তন কত? ",
        "answer": "৯০ ব.মি.",
        "explanation": " প্রায় ৯১ বর্গ কিমি আয়তনের নিঝুম দ্বীপে ৯টি গুচ্ছ গ্রাম রয়েছে।",
        "options": [
            "৮০ ব.মি.",
            "৮২ ব.মি.",
            "৮৫ ব.মি.",
            "৯০ ব.মি."
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশে গ্রামের সংখ্যা কত?  ",
        "answer": "৮৭১৯১টি",
        "explanation": " বর্তমানে বাংলাদেশে ৮৭১৯১টি গ্রাম আছে ও গ্রামগুলিতে গড়ে ২৩২টি পরিবার রয়েছে।",
        "options": [
            "৮৫৪৫০টি",
            "৮৪৫০০টি",
            "৮৫৫০০টি",
            "৮৭১৯১টি"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের প্রথম জাতীয় সংসদ নির্বাচন কবে হয়? ",
        "answer": "৭ই মার্চ, ১৯৭৩",
        "explanation": " প্রথম জাতীয় সংসদ নির্বাচন ১৯৭৩, বাংলাদেশে ৭ই মার্চ ১৯৭৩ সালে অনুষ্ঠিত হয়। নির্বাচনে আওয়ামী লীগ ৩০০টি আসনের মধ্যে ২৯৩টি আসনে জয় লাভ করে সংখ্যাগরিষ্ঠতা অর্জন করে এবং সরকার গঠন করে। এই নির্বাচনে এগারোটি আসনে প্রার্থীরা বিনা প্রতিদ্বন্দ্বিতায় নির্বাচিত হন। এ নির্বাচনে মোট ভোটারের ৫৪.৯% ভোট দান করে।",
        "options": [
            "৭ই মার্চ, ১৯৭৩",
            "৫ই মার্চ, ১৯৭৩",
            "৬ই এপ্রিল, ১৯৭৩",
            "১১ই এপ্রিল, ১৯৭৩"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে ছােট ইউনিয়ন কোনটি?  ",
        "answer": "সেন্টমার্টিন",
        "explanation": " পঞ্চম আদ্মশুমারী-২০১১ অনুসারে, জনসংখ্যা ও আয়তনে বাংলাদেশের সবচেয়ে ছোট ইউনিয়ন ভোলা জেলার হাজীপুর ইউনিয়ন।",
        "options": [
            "সেন্টমার্টিন",
            "লালপুর",
            "হিলি",
            "লালমােহন"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "যুক্তরাষ্ট্রের সিনেটের মােট আসনসংখ্যা কতটি?  ",
        "answer": "৯৯",
        "explanation": " মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রের দ্বিকক্ষ বিশিষ্ট পার্লামেন্টের নাম কংগ্রেস। এর উচ্চকক্ষের নাম সিনেট (Senate) এবং নিম্নকক্ষের নাম প্রতিনিধি পরিষদ (House of Representative) । উচ্চকক্ষ সিনেটের সদস্য সংখ্যা ১০০, যারা প্রতিটি অঙ্গরাজ্য থেকে ২ জন করে নির্বাচিত হন।",
        "options": [
            "৯৯",
            "১০০",
            "১০১",
            "১০২"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ফেয়ার ফ্যাক্স কী?  ",
        "answer": "গােয়েন্দা সংস্থা",
        "explanation": " ফেয়ার ফ্যাক্স : যুক্তরাষ্ট্রের বেসরকারি গোয়েন্দা সংস্থা।",
        "options": [
            "সংবাদ সংস্থা",
            "পরিবেশ সংস্থা",
            "গােয়েন্দা সংস্থা",
            "মানবাধিকার সংস্থা"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "NASA- এর সদর দফতর কোথায়?  ",
        "answer": "ওয়াসিংটন ডিসি",
        "explanation": " ওয়াশিংটন, ডি. সি. ন্যাশনাল অ্যারোনটিক্স অ্যান্ড স্পেস অ্যাডমিনিস্ট্রেশন (ইংরেজি: National Aeronautics and Space Administration (NASA)) হল মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রের একটি স্বাধীন সংস্থা; যা বিমানচালনাবিদ্যা ও মহাকাশ সম্পর্কিত গবেষণা করে থাকে। NASA- এর সদর দফতর ওয়াসিংটন ডিসি",
        "options": [
            "ফ্লোরিডা",
            "ওয়াসিংটন ডিসি",
            "কেপ কেনেডি",
            "টেক্সাস"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দক্ষিণ আফ্রিকা কত বছর শ্বেতাঙ্গ শাসনে ছিল? ",
        "answer": "৩৪২ বছর",
        "explanation": " আফ্রিকা মহাদেশের সবচেয়ে সম্পদশালী দেশ দক্ষিণ আফ্রিকা ৩৪২ বছর শ্বেতাঙ্গ শাসনে ছিল। ১৯৯২ সালে দক্ষিণ আফ্রিকার বর্ণবাদ নীতিকে সরকারিভাবে বিলোপ করা হয়। দক্ষিণ আফ্রিকার শেষ শ্বেতাঙ্গ প্রেসিডেন্ট এফ ডব্লিউ ডি ক্লার্ক (F. W. De Klerk)",
        "options": [
            "৩০০ বছর",
            "৩৩৫ বছর",
            "৩৪২ বছর",
            "৫০০ বছর"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বসনিয়ায় যুদ্ধবিরতি স্বাক্ষরের মধ্যস্থতাকারী কে? ",
        "answer": "জিমি কার্টার",
        "explanation": " বসনিয়া হার্জেগোভিনা প্রাক্তন ফেডারেল যুগোশ্লাভিয়ার একটি প্রজাতন্ত্র। ১৯৯২ সালের ১ মার্চ দেশটি স্বাধীনতা ঘোষণা করে এবং ১৯৯২ সালের ২২ মে জাতিসংঘের সদস্য পদ লাভ করে। কিন্তু স্বাধীনতা ঘোষণার পরপরই দেশটির সর্বা ও ক্রোট সম্প্রদায় এর বিরোধিতা করতে থাকে। অবস্থার প্রেক্ষিতে বসনিয়া হার্জেগোভিনায় দেখা দেয় জাতিগত দ্বান্দ্ব যা পরবর্তীতে মারাত্মক গৃহযুদ্ধে রূপ নেয়। এ প্রেক্ষিতে মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রের সাবেক রাষ্ট্রপতি জিমি কার্টারের মধ্যস্থতায় ২৩ ডিসেম্বর ১৯৯৪ বসনিয়ার মুসলিম সরকার ও সার্ববাহিনীর মধ্যে একটি যুদ্ধবিরতি চুক্তি স্বাক্ষরিত হয়।",
        "options": [
            "বিল ক্লিনটন",
            "জিমি কার্টার",
            "নিক্সন",
            "রিগ্যান"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ফ্রান্সের বর্তমান প্রেসিডেন্টের নাম কী? ",
        "answer": "ইমানুয়েল ম্যাক্রো",
        "explanation": " ফ্রান্সের বর্তমান প্রেসিডেন্ট ইমানুয়েল ম্যাক্রন",
        "options": [
            "নিকোলাস সার্কোজি",
            "ইমানুয়েল ম্যাক্রো",
            "ফ্রসিয়ে মিতেরাঢ়",
            "জেনারেল দ্য গল"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "হােয়াংহাে নদীর উৎপত্তিস্থল কোথায়?  ",
        "answer": "কুনলুন পর্বত",
        "explanation": " হোয়াংহো নদী চীনে অবস্থিত। এর দৈর্ঘ্য ৫,৪৬৪ কিমি; উৎপত্তিস্থল কুয়েনলুন পর্বত। এটি পতিত হয়েছে পীত সাগরে। হোয়াংহো নদীর তীরবর্তী শহর বেইজিং। হোয়াংহোকে বলা হয় হলদে নদ বা পীত নদী।",
        "options": [
            "হিমালয়",
            "কুনলুন পর্বত",
            "ব্ল্যাক ফরেস্ট",
            "আলপস"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মেক্সিকো ও যুক্তরাষ্ট্রকে বিভক্তকারী সীমারেখা কোনটি?  ",
        "answer": "সনােরা লাইন",
        "explanation": " মেক্সিকো ও যুক্তরাষ্ট্রকে বিভক্তকারী সীমারেখা সনোরা লাইন।",
        "options": [
            "সনােরা লাইন",
            "ম্যাকনামারা লাইন",
            "ডুরাল্ড লাইন",
            "হিন্ডারবার্গ লাইন"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ইউরােপের ককপিট বলা হয় কোন দেশকে? ",
        "answer": "বেলজিয়াম",
        "explanation": " উরোপের ককপিট বলা হয় বেলজিয়াম কে।",
        "options": [
            "বেলজিয়াম",
            "ফ্রান্স",
            "জার্মানি",
            "ফিনল্যান্ড"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বিশ্বের কোন দেশের সাক্ষরতার হার ১০০%? ",
        "answer": "স্লোভাকিয়া",
        "explanation": " UNDP প্রকাশিত মানব উন্নয়ন রিপোর্ট ২০১৪ অনুসারে সাক্ষরতার হার ১০০% -এর দেশ (২৫+ বছর বয়সী) কানাডা, অস্ট্রিয়া, লুক্সেমবার্গ, এস্তোনিয়া ও ফিনল্যান্ড।)",
        "options": [
            "পােল্যান্ড",
            "লিথুয়ানিয়া",
            "কাজাকস্তান",
            "স্লোভাকিয়া"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Dhaka is becoming one of ______ the cities in Asia.  ",
        "answer": "busiest",
        "explanation": " Busy এর superlative form busiest",
        "options": [
            "more busy",
            "busy",
            "busiest",
            "most busiest"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "He had written the book before he__ ",
        "answer": "retired",
        "explanation": " Before এর আগে past participle এবং পরে past indefinite বসে",
        "options": [
            "retired",
            "had retired",
            "has retired",
            "will be retired"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Rizvi requested Rini _____ telephone to attend the meeting. ",
        "answer": "over",
        "explanation": " Phone এ কথা বলা বোঝাতে over phone বলা হয়",
        "options": [
            "over",
            "through",
            "with",
            "by"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The word precedence means___ ",
        "answer": "priority",
        "explanation": " Precedence বলতে আলাদাভাবে গুরুত্ব দেওয়া বোঝায়",
        "options": [
            "example",
            "priority",
            "elderly",
            "case"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The prices of rice are__ ",
        "answer": "rising",
        "explanation": " amisare এর পরে verb এর ing form বসে",
        "options": [
            "raising",
            "risen",
            "rising",
            "raised"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "To get along with means___ ",
        "answer": "to adjust",
        "explanation": " Get along with মানে মানিয়ে চলা",
        "options": [
            "to adjust",
            "to accompany",
            "to interest",
            "to walk"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "If winter comes, can spring be far behind? These lines were written by__ ",
        "answer": "Shelley",
        "explanation": " উক্তিটি P.B Shelley এর লেখা",
        "options": [
            "Keats",
            "Frost",
            "Eliot",
            "Shelley"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The verb of the word short is  ",
        "answer": "shorten",
        "explanation": " Short adjective টির verb shorten",
        "options": [
            "enshort",
            "shorten",
            "shorted",
            "shorting"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Light is to Dark as cold is to—  ",
        "answer": "hot",
        "explanation": " Light, dark এর বিপরীত, Hot cold এর বিপরীত",
        "options": [
            "hot",
            "heat",
            "cool",
            "winter"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Many prefer donating money _____ distributing clothes. ",
        "answer": "to",
        "explanation": " Prefer___to structure ব্যাবহার করে একটি থেকে অপরটি বেশি পছন্দ এটা বোঝানো হয়",
        "options": [
            "than",
            "but",
            "to",
            "without"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Julia has been ill ____ three months.  ",
        "answer": "for",
        "explanation": " For ব্যাবহার করে নির্দিষ্ট পরিমান সময়কে বোঝায়",
        "options": [
            "since",
            "about",
            "in",
            "for"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "We were waiting for the bus. The underlined part is__ ",
        "answer": "a noun phrase",
        "explanation": " for the bus এখানে noun এর কাজ করছে। সুতরাং এটি noun phrase",
        "options": [
            "a noun phrase",
            "an infinitive phrase",
            "a prepositional phrase",
            "a verb phrase"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The word disinterested means___ ",
        "answer": "neutral",
        "explanation": " Disinterested বলতে তেমন আগ্রহ না থাকা বোঝায়। Neutral এর সমার্থক",
        "options": [
            "lack of interest",
            "indifferent",
            "callous",
            "neutral"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Who did write first English dictionary? ",
        "answer": "Samuel Johnson",
        "explanation": " Samuel Johnson ১৭৭৫ সালে প্রথম ইংরেজি অভিধান প্রকাশ করেন",
        "options": [
            "Boswell",
            "Ben Jonson",
            "Samuel Johnson",
            "Milton"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "New programs will be next week in Bangladesh Television.  ",
        "answer": "telecast",
        "explanation": " Telecast এর past form telecast",
        "options": [
            "telecast",
            "published",
            "telecasted",
            "Broadcasted"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The word electorate means__ ",
        "answer": "a body of voters",
        "explanation": " Electorate বলতে পরোক্ষ ভোটার দের বোঝায়",
        "options": [
            "election office",
            "a body of voters",
            "many elections",
            "Candidates"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Animal Farm was written by—  ",
        "answer": "George Orwell",
        "explanation": " George Orwell Animal Farm লেখেন",
        "options": [
            "George Orwell",
            "Stevenson",
            "Swift",
            "Mark Twain"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "There is no alternative ____ training. ",
        "answer": "to",
        "explanation": " Alternative to ব্যাবহার করে কোনো কিছুর বিকল্প বোঝায়",
        "options": [
            "to",
            "for",
            "than",
            "of"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Which sentence is correct?  ",
        "answer": "This is a unique case",
        "explanation": " ইউ এর মতো উচ্চারিত word এর আগে an বসবে",
        "options": [
            "This is an unique case",
            "This is a unique case",
            "This is a very unique case",
            "This is the most unique case"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "I cannot — to pay such high prices.  ",
        "answer": "afford",
        "explanation": " Afford অর্থ আর্থিকভাবে পেরে ওঠা",
        "options": [
            "able",
            "but",
            "try",
            "afford"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "A rocket flying to the moon does not need wings because- ",
        "answer": "space is airless",
        "explanation": " মহাকাশে বাতাস নেই আর পাখা বাতাসের সাহায্য কাজ করে",
        "options": [
            "it has no engine",
            "space has too much dust",
            "it has no fuel",
            "space is airless"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Rubber is notable for its- ",
        "answer": "elasticity",
        "explanation": " Rubber তার নমনীয়তার জন্য পরিচিত",
        "options": [
            "lightness",
            "heaviness",
            "elasticity",
            "viscosity"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Julius Caesar was the ruler of Rome about- ",
        "answer": "2000 years ago",
        "explanation": " Julius Caesar 2000 বছর আগে শাসক ছিলেন",
        "options": [
            "1000 years ago",
            "1500 years ago",
            "2000 years ago",
            "3000 years ago"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The South Pole is located in the- ",
        "answer": "Antarctic",
        "explanation": " South pole এন্টারটিকা মহাদেশে অবস্থিত",
        "options": [
            "Arctic",
            "Antarctic",
            "Antipodes",
            "Occident"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Tiger : Zoology :: Mars:  ",
        "answer": "Astronomy",
        "explanation": " Tiger যেমন Zoology (জীববিজ্ঞান) এর সাথে সম্পর্কিত তেমনি Mars Astronomy এর সাথে সম্পর্কিত",
        "options": [
            "Astrology",
            "Cryptology",
            "Astronomy",
            "Telescopy"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Break: Repair :: Wound:  ",
        "answer": "Heal",
        "explanation": " কোনো কিছু ভাংলে repair করা হয় এবং wound বা ক্ষত Heal (সুস্থ) করা হয়",
        "options": [
            "Heal",
            "Hurt",
            "Fix",
            "Plaster"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Frightened : Scream:: Angry:  ",
        "answer": "Shout",
        "explanation": " ভয়ের চিৎকার = Scream, রাগের চিৎকার Shout",
        "options": [
            "Cry",
            "Shiver",
            "Shout",
            "Sneer"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "He — consciousness as a result of his head hitting the cars dashboard.  ",
        "answer": "lost",
        "explanation": " Losing consciousness অর্থ জ্ঞ্যান হারিয়ে ফেলা",
        "options": [
            "failed",
            "broke",
            "lost",
            "passed"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Only after I — home, did I remember my doctors appointment. ",
        "answer": "went",
        "explanation": " অতীতের ঘটনা বোঝাতে went হবে",
        "options": [
            "going",
            "go",
            "went",
            "gone"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "When they had their first child, they put —a large sum for his education. ",
        "answer": "aside",
        "explanation": " Putting aside মানে সরিয়ে রাখা।",
        "options": [
            "aside",
            "beside",
            "outside",
            "under"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "If you count 1 to 100, how many 5s will you pass on the way? ",
        "answer": "20",
        "explanation": "৫৫ সংখ্যাটিতে ২টি ৫ থাকায় ২০টি হবে।",
        "options": [
            "10",
            "11",
            "18",
            "20"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "A farmer had 17 hens. All but 9 die. How many live hens were left?  ",
        "answer": "9",
        "explanation": " ৯টি বাদে বাকিগুলো মারা গেলে জীবিত মুরগীর সংখ্যা ৯।",
        "options": [
            "0",
            "9",
            "8",
            "16"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "If two typist can type two pages in two minutes, how many typists will it take to type 18 pages in six minutes?  ",
        "answer": "6",
        "explanation": "১৮ পৃষ্টা ৬ মিনিটে টাইপ করে (২*২*১৮)(২*৬)=৬ জন",
        "options": [
            "3",
            "6",
            "9",
            "18"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The fifth consonant from the beginning of this sentence is the letter- ",
        "answer": "t",
        "explanation": " প্রশ্নের লাইনের প্রথম দুটি শব্দ হলো The fifth. সুতরাং ৫ম constant হলো t.",
        "options": [
            "i",
            "e",
            "a",
            "t"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "If the second day of the month is a Monday, the eighteenth day of the month is- ",
        "answer": "Wednesday",
        "explanation": " মাসের ২য় দিন সোমবার মানে ১ম দিন রবিবার।কাজেই ১৫তম দিন রবিবার। এভাবে ১৮তম দিন বুধবার।",
        "options": [
            "Sunday",
            "Tuesday",
            "Wednesday",
            "Monday"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Two men, starting at the same point, walk in opposite directions for 4",
        "answer": "10 meters",
        "explanation": "Distance between them 5+5=10",
        "options": [
            "\nmeters, turn left and walk another 3 meters. What is the distance between them?",
            "7 meters",
            "14 meters",
            "10 meters"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "30% of 10 is 10% of which?  ",
        "answer": "30",
        "explanation": "৩ যে সংখ্যার ১০% সেটি হলো (১০০*৩)১০=৩০",
        "options": [
            "30",
            "60",
            "300",
            "600"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Rahim is 12 years old. He is three times older than Karim. What will be the age of Rahim when he is two time older than Karim? ",
        "answer": "16 years",
        "explanation": "ক=১৬",
        "options": [
            "15 years",
            "16 years",
            "17 years",
            "18 years"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Divide 30 by half and add 10. What do you get?  ",
        "answer": "70",
        "explanation": " (৩০*২)১ + ১০=৭০",
        "options": [
            "25",
            "45",
            "55",
            "70"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "If a man swims 4 miters upstream at I mph and back downstream to the same point at 4 mph, what is his average speed? ",
        "answer": "1.6 mph",
        "explanation": "1 ঘন্টায় যায় 85m=1.6m",
        "options": [
            "0.8 mph",
            "1.6 mph",
            "2.4 mph",
            "3.2 mph"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "চর্যাপদ আবিষ্কৃত হয় কোথা থেকে? ",
        "answer": "যে সুদূর চীন দেশ থেকে",
        "explanation": " বাংলা সাহিত্যের প্রাচীন যুগের একমাত্র নিদর্শন’ চর্যাপদ’ । ‘চর্যাপদ’ হলো গানের সংকলন , যা রচনা করেন বৌদ্ধ সহজিয়াগণ। মহামহোপাধ্যায় হরপ্রসাদ শাস্ত্রী নেপালে রাজগ্রন্থশালা তথা নেপালের রয়েল লাইব্রেরি থেকে ১৯০৭ খ্রিষ্টাব্দে ‘চর্যাপদ’ আবিষ্কার করেন।",
        "options": [
            "বাঁকুড়ার এক গৃহস্থের গােয়াল ঘর থেকে",
            "আরাকান রাজগ্রন্থাগার থেকে",
            "নেপালের রাজগ্রন্থশালা থেকে",
            "যে সুদূর চীন দেশ থেকে"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মঙ্গলযুগের সর্বশেষ কবির নাম কী?  ",
        "answer": "মুকুন্দরাম চক্রবর্তী",
        "explanation": " ১২০১- ১৮০০ খ্রিষ্টাব্দ মধ্যযুগের মেয়াদকাল। ভারতচন্দ্র রায় গুণাকারের জীবনকাল ১৭১২ থেকে ১৭৬০ খ্রিষ্টাব্দ। তিনি আঠারো শতকের মঙ্গল্কাব্য ধারার শ্রেষ্ঠ কবি। তিনি ছিলেন নবদ্বীপের রাজা কৃষ্ণচন্দ্রের সভাকবি। তাকে মধ্যযুগের শেষ বড় কবি বলা হয়।",
        "options": [
            "বিজয় গুপ্ত",
            "ভারতচন্দ্র রায়গুণাকর",
            "মুকুন্দরাম চক্রবর্তী",
            "কানাহরি দত্ত"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বিদ্যাপতি কোথাকার কবি ছিলেন? ",
        "answer": "বৃন্দাবনের মিলি",
        "explanation": " মিথিলার কবি বিদ্যাপতি (১৩৭৪-১৪৬০) বোষ্ণব সহজিয়া সাধকদের নবরসিকের অন্যতম। তিনি বাংলায়েকটি পঙতি না লখেও বাঙালিদের কাছে একজন শ্রদ্ধেয় কবি। ‘মৈথিল কোকিল’ ও ‘অভিনব জয়দেব’ নামে খ্যাত বিদ্যাপতি বৈষ্ণব কবি ও পদসঙ্গীত ধারার রুপকার। তিনি মিথিলার সীতাময়ী মহকুমার বিসফি গ্রামে জন্মগ্রহণ করেন।",
        "options": [
            "নবদ্বীপের",
            "মিথিলার",
            "বৃন্দাবনের মিলি",
            "বর্ধমানের"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "শ্রীকৃষ্ণকীর্তন কাব্যের বড়ায়ি কী ধরনের চরিত্র?  ",
        "answer": "জনৈক গােপবালা",
        "explanation": " বড়ু চণ্ডীদাস লোকসমাজে প্রচলিত রাধাকৃষ্ণ প্রেম-সম্পর্কিত গ্রাম্য গল্প অবলম্বনে ‘শ্রীকৃষ্ণকীর্তন’ কাব্য রচনা করেন। পুরো কাব্যটি আবর্তিত হয়েছে রাধা-কৃষ্ণের প্রেম নিবেদন, দেহসম্ভোগ, দুঃখ ভোগ ইত্যাদির মধ্য দিয়ে। আর বড়াই চরিত্রটিকে কবি সৃষ্টি করেছেন রাধা-কৃষ্ণের প্রেমের সংবাদ আদান-প্রদাবকারিণী হিসেবে।",
        "options": [
            "শ্রী রাধার ননদিনী",
            "শ্রী রাধার শাশুড়িতে",
            "রাধাকৃষ্ণের প্রেমের দূতী",
            "জনৈক গােপবালা"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "লোকসাহিত্য কাকে বলে? ",
        "answer": "গ্রামের অশিক্ষিত ও অখ্যাত লােকের সৃষ্ট রচনাকেও",
        "explanation": " সাহিত্য হলো একের সাথে অন্যের মিলনের মাধ্যমে। লোকসাহিত্য হলো জনসাধারণের মুখেমুখে প্রচলিত গাঁথা , কাহিনী, গান, ছড়া প্রবাদ ইত্যাদি।",
        "options": [
            "গ্রামীণ নরনারীর প্রণয়সংবলিত উপাখ্যানকে",
            "লােক সাধারণের কল্যাণে দেবতার স্তুতিমূলক রচনাকে",
            "লােকের মুখে মুখে প্রচলিত কাহিনী, গান, ছড়া ইত্যাদিকে",
            "গ্রামের অশিক্ষিত ও অখ্যাত লােকের সৃষ্ট রচনাকেও"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলা সাহিত্যে কখন গদ্যের সূচনা হয়? ",
        "answer": "উনিশ শতকে",
        "explanation": " গবেষকদের মথে,ষোল থেকে আঠারো শতক অবধি বাংলা গদ্যের নিদর্শন প্রধানত চিঠিপত্রে ও দলিল-দস্তাবেজে আবদ্ধ ছিল। কিন্তু বাংলা সাহিত্যে গদ্যেরসূচনা হয় উনিশ শতকে।",
        "options": [
            "নবম শতকে",
            "ত্রয়ােদশ শতকে",
            "ষােড়শ শতকে",
            "উনিশ শতকে"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলা ভাষায় প্রথম সাময়িকপত্র কোনটি? ",
        "answer": "সংবাদ প্রভাকর",
        "explanation": " বাংলা ভাষায় প্রথম সাময়িকপত্র ‘দিকদর্শন’ প্রকাশকাল ১৮১৮। সম্পাদনা জন ক্লার্ক মার্শম্যান। বাংলা সংবাদপত্রের ইতিহাসে ১৮১৮ খ্রিষ্টাব্দেযে তিনটি গুরুত্বপূর্ণ (দিকদর্শন,সমাচার দর্পণ,বেঙ্গল গেজেট) পত্রিকা প্রকাশিত হয় হুগলি জেলার শ্রীরামপুরের খ্রিষ্টান মিশনারিদের তত্ত্বাবধানে, তার মধ্যে ‘দিকদর্শন’ অন্যতম।",
        "options": [
            "দিগদর্শন",
            "সংবাদ প্রভাকর",
            "তত্ত্ববােধিনী",
            "বঙ্গদর্শন"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ইয়ংবেঙ্গল কী? ",
        "answer": "একটি সাহিত্যিক গােষ্ঠীর নাম",
        "explanation": " ইয়ং বেঙ্গল উনিশ শতকের বাংলা নবজাগরণ বা রেনেসাঁসের বার্তাবাহী পাশ্চাত্য শিক্ষা, সভ্যতা ও সংস্কৃতির আলোকে আলোকিত বানঙালি যুবসমাজ।এই দলের প্রায় সকলেই ছিলেনহিন্দুকলেজের ছাত্র এবং অধ্যাপক ডিরোজিওের শিষ্য।",
        "options": [
            "বাংলাভাষা শিক্ষার্থী ইংরেজ",
            "দি ইংরেজি ভাবধারাপুষ্ট বাঙালি যুবক",
            "একটি সাহিত্যিক গােষ্ঠীর নাম",
            "একটি সাময়িক পত্রের নাম"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দীনবন্ধু মিত্রের প্রহসন কোনটি? ",
        "answer": "বিয়ে পাগলা বুড়াে",
        "explanation": " মাইকেল মধুসূদন দত্তের দুটি প্রহসন হলো-”বুড়ো শালিকের ঘাড়ে রোঁ ” ‘একেই কি বলে সভ্যতা? দীনবন্ধু মিত্র প্রহসন রচনায় অত্যন্ত দক্ষতার পরিচয় দেন। তার রচিত প্রহসন ” সধবার একাদশী'(১৮৬৬), ”বিয়ে পাগল বুড়ো”(১৮৬৬)। ”বিয়েপাগল বুড়ো সমাজের প্রাচীন পন্থিদের ব্যঙ্গ করে রচনা করেন।",
        "options": [
            "বুড়াে সালিকের ঘাড়ে রোঁ",
            "বিয়ে পাগলা বুড়াে",
            "কিঞ্চিত জলযােগ",
            "কল্কি অবতার"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মীর মশাররফ হােসেনের নাটক কোনটি?  ",
        "answer": "বেহুলা গীতাভিনয়",
        "explanation": " মীর মশাররফ হোসেন রচিত নাটক হলো–[বসন্ত কুমারী, জমিদার দর্পণ, বেহুলা গীতাভিনয়] ।মাইকেল মধুসূদন দত্ত রচিত বাংলা নাটক–[পদ্মাবতী,কৃষ্ণকুমারী,শর্মিষ্ঠা,মায়াকানন] । দীনবন্ধু মিত্রের নাটক–[নবীন তপস্বিনী,লীলাবতী,জামাইবারিক,কমলে কামিনী]",
        "options": [
            "নটির পূজা",
            "বেহুলা গীতাভিনয়",
            "নবীন তপস্বিনী",
            "কৃষ্ণকুমারী"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কলকাতায় প্রথম রঙ্গমঞ্চ তৈরি হয় কত সালে? ",
        "answer": "১৭৫৩ সালে",
        "explanation": " কলকাতায় প্রথম রঙ্গমঞ্চ তথা নাট্যমঞ্চ প্রতিষ্ঠিত হয় ১৭৫৩ সালে। নাটক ও নৃত্যকর্মকে উৎসাহিত করতে ব্রিটিশরা’প্লে হাউস’ নামক এ রঙ্গমঞ্চটি প্রতিষ্ঠা করে। কলকাতাত লালদিঘীর পূর্বপাশে লাল বাজার রোডে এটি অবস্থিত।",
        "options": [
            "১৮১৭ সালে",
            "১৮৩২ সালে",
            "১৮৫২ সালে",
            "১৭৫৩ সালে"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের অতিপ্রাকৃত গল্প কোনটি? ",
        "answer": "ক্ষুধিত পাষাণ",
        "explanation": " রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের অতিপ্রাকৃতিক[অলৌকিক,অনৈসর্গিক] গল্পগুলো হল– ‘গুপ্তধন’,’জীবিত ও মৃত’, ‘মণিহারা’ ,’ক্ষুধিত পাষাণ’, ;নিশীথে’, ‘সম্পত্তি সমার্পণ’ প্রভৃতি। অন্যদিকে ‘একরাত্রি’, ‘নষ্টনীড়’, ও ‘মধবর্তিনী’ তার রচিত প্রেমবিষয়ক গল্প।",
        "options": [
            "একরাত্রি",
            "নষ্টনীড়",
            "ক্ষুধিত পাষাণ",
            "মধ্যবর্তিনী রিয়ার"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলা সাহিত্যের প্রথম মুসলিম ঔপন্যাসিকের নাম কী?  ",
        "answer": "মীর মশাররফ হােসেন",
        "explanation": " বাংলা সাহিত্যের প্রথম মুসলিম ঔপন্যাসিক মীর মশাররফ হোসেন’রত্নাবতী’ উপন্যাসটি রচনা করেন ১৮৬৯ সালে যা, বাংলা সাহিত্যে মুসলিম রচিত প্রথম উপন্যাস। ‘বিষাদ-সিন্ধু'(১৮৮৫-১৮৯১) তার অন্যতম উপন্যাস।",
        "options": [
            "মােতাহের হােসেন",
            "ইসমাইল হােসেন সিরাজী",
            "মীর মশাররফ হােসেন",
            "ফররুখ আহমদ"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নজরুল ইসলামের সম্পাদিত পত্রিকা কোনটি? ",
        "answer": "ধূমকেতু",
        "explanation": " বাংলা সাহিত্যের বিদ্রোহী কবি বাংলাদেশের জাতীয় কবি কাজী নজরুল ইসলাম সম্পাদিত প্ত্রিকা ‘দৈনিক নবযুগ’,’ধুমকেতু’,’লাঙ্গল’",
        "options": [
            "মাহেনও",
            "সওগাত",
            "ধূমকেতু",
            "কালিকলম"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জীবনানন্দ দাশের প্রবন্ধ গ্রন্থ কোনটি? ",
        "answer": "কবিতার কথা",
        "explanation": " তিমির হননের কবি জীবনানন্দ দাশের প্রবন্ধ গ্রন্থ–[‘কবিতার কথা”] । তার রচিত কাব্যগ্রন্থ–[‘ঝরাপালক’,’ধূসর পাণ্ডুলিপি’,’বনলতা সেন’,’সাতটি তারার তিমির’,’রুপালী বাংলা’] তার উপন্যাস–[‘মাল্যবান’,’সতীর্থ’,’দুর্দিনের যাত্রী’,’যুগবাণী’]",
        "options": [
            "ধূসর পাণ্ডুলিপি",
            "কবিতার কথা",
            "ঝরা পালক",
            "দুর্দিনের যাত্রী"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সাত সাগরের মাঝি কাব্যগ্রন্থের রচয়িতা কে? ",
        "answer": "ফররুখ আহমদ",
        "explanation": " ইসলামী স্বাতন্ত্র্যবাদী কবি ফররুখ আহমেদেরুল্লেখযোগ্য কাব্যগ্রন্থ ‘সাত সাগরের মাঝি'(১৯৪৪), ‘মুহুর্তের কবিতা'(১৯৬৩)।",
        "options": [
            "কাজী নজরুল ইসলাম",
            "ফররুখ আহমদ",
            "আব্দুল কাদির",
            "বন্দে আলী মিয়া"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের ভাষা আন্দোলনভিত্তিক উপন্যাস কোনটি?  ",
        "answer": "আরেক ফাল্গুন",
        "explanation": " কথাশিল্পী ও চলচ্চিত্র পরিচালক জহির রায়হান (১৯৩৫-১৯৭২) ১৯৫২ সালে রাষ্ট্রভাষা আন্দোলন সক্রিয়ভাবে অংশগ্রহণ করেন। ভাষা আন্দোলনের ওপর রচিত তার উপন্যাস”আরেক ফাল্গুন”(১৯৬৮)",
        "options": [
            "অগ্নিসাক্ষী",
            "চিলেকোঠার সেপাই",
            "আরেক ফাল্গুন",
            "অনেক সূর্যের আশা"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মুক্তিযুদ্ধভিত্তিক উপন্যাস কোনটি?  ",
        "answer": "জাহান্নাম হতে বিদায়",
        "explanation": " মুক্তিযুদ্ধভিত্তিক উপন্যাস জাহান্নাম হইতে বিদায়(১৯৭১)",
        "options": [
            "শঙ্খনীল কারাগার",
            "কাটাতারে প্রজাপতি হতে",
            "জাহান্নাম হতে বিদায়",
            "আর্তনাদ"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "শওকত ওসমান কোন উপন্যাসের জন্য আদমজী পুরস্কার লাভ করেন?  ",
        "answer": "ক্রীতদাসের হাসি",
        "explanation": " কথা সাহিত্যিক শওকত ওসমান ”ক্রীতদাসের হাসি”(১৯৬২) উপন্যাসের জন্য ১৯৬৬ সালেয়াদমজী পুরস্কার লাভ করেন। এ উপন্যাস্টিতে প্রতীকশ্রয়ে তৎকালীন পাকিস্তানিদের বিরুপ শাসনের সমালোচনা করা হয়। এ উপন্যাসের ইংরেজই অনুব্বাদ করা হয় ‘A slave Laughs'(১৯৭৬)। ‘বনী আদম'(১৯৬৪) শওকত ওসমানের প্রথম উপন্যাস। এছাড়া ‘জননী'(১৯৬১), ‘চৌরসন্ধি'(১৯৬৮),প্রভৃতি তার প্রখ্যাত উপন্যাস।",
        "options": [
            "বনী আদম",
            "জননী",
            "চৌরসন্ধি",
            "ক্রীতদাসের হাসি"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "উপরােধ শব্দের অর্থ কী?  ",
        "answer": "অনুরােধ",
        "explanation": " ‘উপরোধ’শব্দের অর্থঃ বিশেষ অনুরোধ,সুপারিশ, খাতির। ‘উপরোধের ঢেকি গেলা’বাগধারাটির এ শব্দের ব্যবহার দেখাযায় , যার অর্থ অনুরোধ এড়াতে নাপেরে অনিচ্চছা সত্ত্বে ও কোনো কাজ করা।",
        "options": [
            "প্রতিরােধ",
            "উপস্থাপন",
            "অনুরােধ",
            "উপযােগী"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "রেফ্রিজারেটরে কমপ্রেশারের কাজ কী?  ",
        "answer": "ফ্রেয়নকে বাষ্পে পরিণত করা",
        "explanation": " রেফ্রিজারেটরে কমপ্রেশারের কাজ হলো ফ্রেয়নকে বাষ্পে পরিণত করা",
        "options": [
            "ফ্রেয়নকে ঘনীভূত করা",
            "ফ্রেয়নকে বাষ্পে পরিণত করা",
            "ফ্রেয়নকে সংকুচিত করে এর তাপ ও তাপমাত্রা বাড়ানাে",
            "ফ্রেয়নকে ঠান্ডা করা"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "এক গ্রাম পানির তাপমাত্রা ২০° হতে ৩০° সেলসিয়াস বৃদ্ধির জন্যে কত তাপের প্রয়ােজন? ",
        "answer": "১০ ক্যালরি",
        "explanation": " এক গ্রাম পানির তাপমাত্রা ২০° হতে ৩০° সেলসিয়াস বৃদ্ধির জন্যে ১০ ক্যালরি তাপের প্রয়ােজন",
        "options": [
            "১০ ক্যালরি",
            "২ ক্যালরি",
            "৩ ক্যালরি",
            "৪ ক্যালরি"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন শব্দ শােনার পরে কত সেকেন্ড পর্যন্ত এর রেশ আমাদের মস্তিষ্কে থাকে?  ",
        "answer": "০.১ সেকেন্ড",
        "explanation": " শব্দ শােনার পরে ০.১ সেকেন্ড পর্যন্ত এর রেশ আমাদের মস্তিষ্কে থাকে",
        "options": [
            "১ সেকেন্ড",
            "০.১ সেকেন্ড",
            "০.০১ সেকেন্ড",
            "০.০০১ সেকেন্ড"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "টেপ রেকর্ডার এবং কম্পিউটারের স্মৃতির ফিতায় কী ধরনের চুম্বক ব্যবহৃত হয়?  ",
        "answer": "স্থায়ী চুম্বক",
        "explanation": " টেপ রেকর্ডার এবং কম্পিউটারের স্মৃতির ফিতায় স্থায়ী চুম্বক ব্যবহৃত হয়",
        "options": [
            "স্থায়ী চুম্বক",
            "অস্থায়ী চুম্বকতার",
            "সংকর চুম্বক",
            "প্রাকৃতিক চুম্বক"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "টেলিভিশনে রঙিন ছবি উৎপাদনের জন্য কয়টি মৌলিক রং-এর ছবি ব্যবহার করা হয়? ",
        "answer": "৩টি",
        "explanation": " টেলিভিশনে রঙিন ছবি উৎপাদনের জন্য ৩টি মৌলিক রং-এর ছবি ব্যবহার করা হয়",
        "options": [
            "১টি",
            "২টি",
            "৩টি",
            "৪টি"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পৃথিবীতে কখন ল্যাপটপ কম্পিউটার প্রবর্তিত হয় এবং কোন কোম্পানি এটা তৈরি করে?  ",
        "answer": "এপসন, ১৯৮১",
        "explanation": " পৃথিবীতে ১৯৮১ সালে ল্যাপটপ কম্পিউটার প্রবর্তিত হয় এবং এপসন কোম্পানি এটা তৈরি করে",
        "options": [
            "কমপ্যাক, ১৯৮৫",
            "এপসন, ১৯৮১",
            "আইবিএম, ১৯৮৩",
            "অ্যাপল, ১৯৭৭"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "যে যন্ত্রের সাহায্যে পরবর্তী উচ্চ বিভবকে নিম্ন বিভবে এবং নিম্ন বিভবকে উচ্চ বিভবে রূপান্তরিত করা হয় তার নাম কী?  ",
        "answer": "ট্রান্সফর্মার",
        "explanation": " যে যন্ত্রের সাহায্যে পরবর্তী উচ্চ বিভবকে নিম্ন বিভবে এবং নিম্ন বিভবকে উচ্চ বিভবে রূপান্তরিত করা হয় তার নাম ট্রান্সফর্মার",
        "options": [
            "ট্রান্সফর্মার",
            "মােটর",
            "জেনারেটর",
            "ডায়নামাে"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বিদ্যুৎ বিলের হিসাব কীভাবে করা হয়?  ",
        "answer": "কিলােওয়াট ঘণ্টায়",
        "explanation": " বিদ্যুৎ বিলের হিসাব কীভাবে করা হয় কিলােওয়াট ঘণ্টায়",
        "options": [
            "ওয়াট আওয়ারে",
            "ওয়াটে",
            "ভােল্টে",
            "কিলােওয়াট ঘণ্টায়"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি পানিতে দ্রবীভূত হয় না? ",
        "answer": "ক্যালসিয়াম কার্বনেট",
        "explanation": " ক্যালসিয়াম কার্বনেট পানিতে দ্রবীভূত হয় না",
        "options": [
            "গ্লিসারিন",
            "ফিটকিরি",
            "সােডিয়াম ক্লোরাইড",
            "ক্যালসিয়াম কার্বনেট"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পারমাণবিক চুল্লিতে তাপ পরিবাহক হিসেবে কোন ধাতু ব্যবহৃত হয়?  ",
        "answer": "সােডিয়াম",
        "explanation": " পারমাণবিক চুল্লিতে তাপ পরিবাহক হিসেবে সােডিয়াম ধাতু ব্যবহৃত হয়",
        "options": [
            "সােডিয়াম",
            "পটাসিয়ামত",
            "ম্যাগনেসিয়াম",
            "কোনটিই নয়"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "চা পাতায় কোন ভিটামিন থাকে? ",
        "answer": "ভিটামিন-বি কমপ্লেক্স",
        "explanation": " চা পাতায় ভিটামিন-বি কমপ্লেক্স থাকে",
        "options": [
            "ভিটামিন-ই",
            "ভিটামিন-কে",
            "ভিটামিন-বি কমপ্লেক্স",
            "ভিটামিন-এ"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "উদ্ভিদের পাতা হলদে হয়ে যায় কিসের অভাবে?  ",
        "answer": "নাইট্রোজেনের",
        "explanation": " উদ্ভিদের পাতা হলদে হয়ে যায় নাইট্রোজেনের অভাবে",
        "options": [
            "নাইট্রোজেনের",
            "ফসফরাসের",
            "ইউরিয়ার",
            "পটাসিয়ামের"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মানুষের স্পাইনাল কর্ডের দৈর্ঘ্য কত? ",
        "answer": "১৮ ইঞ্চি (প্রায়)",
        "explanation": " মানুষের স্পাইনাল কর্ডের দৈর্ঘ্য ১৮ ইঞ্চি (প্রায়)",
        "options": [
            "১৫ ইঞ্চি (প্রায়)",
            "১৭ হাফ (প্রায়)",
            "১৮ ইঞ্চি (প্রায়)",
            "২০ ইঞ্চি (প্রায়)"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ক্যান্সার রােগের কারণ কী?  ",
        "answer": "কোষের অস্বাভাবিক বৃদ্ধি",
        "explanation": " ক্যান্সার রােগের কারণ কোষের অস্বাভাবিক বৃদ্ধি",
        "options": [
            "কোষের অস্বাভাবিক মৃত্যু",
            "কোষের অস্বাভাবিক বৃদ্ধি",
            "কোষের অস্বাভাবিক জমাট বাঁধা",
            "উপরের সবগুলি"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ইনসুলিন নিঃসৃত হয় কোথা থেকে?  ",
        "answer": "অগ্ন্যাশয় হতে",
        "explanation": " ইনসুলিন নিঃসৃত হয় অগ্ন্যাশয় হতে",
        "options": [
            "অগ্ন্যাশয় হতে",
            "প্যানক্রিয়াস হতে",
            "লিভার হতে",
            "পিটুইটারি গ্ল্যান্ড হতে"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সুষম খাদ্যের উপাদান কয়টি?  ",
        "answer": "৬টি",
        "explanation": " সুষম খাদ্যের উপাদান ৬টি",
        "options": [
            "৪টি",
            "৫টি",
            "৬টি",
            "৮টি"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জীবজগতের জন্যে সবচেয়ে ক্ষতিকারক রশ্মি কোনটি?  ",
        "answer": "গামা রশ্মি",
        "explanation": " জীবজগতের জন্যে সবচেয়ে ক্ষতিকারক রশ্মি হলো গামা রশ্মি",
        "options": [
            "আন্ট্রাভায়ােলেট রশ্মি",
            "বিটা রশ্মি",
            "আলফা রশ্মি",
            "গামা রশ্মি"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জনসংখ্যা বৃদ্ধির ফলে ব্যাপকভাবে ক্ষতিগ্রস্ত হচ্ছে কী?  ",
        "answer": "প্রাকৃতিক পরিবেশ",
        "explanation": " জনসংখ্যা বৃদ্ধির ফলে ব্যাপকভাবে প্রাকৃতিক পরিবেশ ক্ষতিগ্রস্ত হচ্ছে",
        "options": [
            "প্রাকৃতিক পরিবেশ",
            "সামাজিক পরিবেশ",
            "বায়বীয় পরিবেশ",
            "সাংস্কৃতিক পরিবেশ"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোথায় দিন রাত্রি সর্বত্র সমান?  ",
        "answer": "নিরক্ষরেখায়",
        "explanation": " নিরক্ষরেখায় দিন রাত্রি সর্বত্র সমান",
        "options": [
            "মেরু অঞ্চলে",
            "নিরক্ষরেখায়",
            "উত্তর গােলার্ধে",
            "দক্ষিণ গােলার্ধে"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ছায়াপথ তার নিজ অক্ষকে কেন্দ্র করে ঘুরে আসতে যে সময় লাগে তাকে কী বলে?  ",
        "answer": "কসমিক ইয়ার",
        "explanation": " ছায়াপথ তার নিজ অক্ষকে কেন্দ্র করে ঘুরে আসতে যে সময় লাগে তাকে কসমিক ইয়ার বলে",
        "options": [
            "সৌর বছর",
            "কসমিক ইয়ার",
            "আলােক বর্ষ",
            "পলিসার"
        ],
        "aditional_info": "28th_BCS_Preli_Question_Bank"
    }
]
